<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_allPlus.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="tei_brief.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brief von Karl A. Böttiger an Joseph Hammer-Purgstall</title>
         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <p>Hammer-Purgstall Briefedition, zusammengestellt von Walter Höflechner</p>
         </publicationStmt>

         <sourceDesc>
            <p>Hammer-Purgstall Briefedition</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>
                  <forename>Karl</forename>
                  <surname>Böttinger</surname>
               </persName>
               <placeName>Weimar</placeName>
               <date when="1798-05-14">14. Mai 1798</date>
               <addName>
                  <persName>
                     <forename>Joseph</forename>
                     <surname>Hammer-Purgstall</surname>
                  </persName>
               </addName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <standOff>
      <listPerson>
         <person>
            <persName>
               <forename>Joseph</forename>
               <surname>von Retzer</surname>
               <ref target="https://www.deutsche-biographie.de/sfz76239.html"/>
               
            </persName> 
            <persName>
               <forename>Joseph</forename>
               <surname>von Retzer</surname>
               <ref target="https://www.deutsche-biographie.de/sfz76239.html"/>
            </persName> 
            <persName>THUGUT</persName>
            <persName>JENISCH</persName>
            <persName>GÖSCHEN</persName>
            <persName>STÜRMER</persName> 
            <persName>HERDERs</persName>
            <persName>SALOMONis</persName>
            <persName>ANQUETIL</persName>
            <persName>CHARDIN</persName>
            <persName>ECKHEL</persName>
            <persName>JORIS </persName>
            <persName>GALL</persName>
            <persName>CAMESINA</persName>
            <persName>von MÜLLER</persName>
            <persName>GLEIM</persName>  
            <persName>GÖSCHEN</persName> 
            <persName>KLOPSTOCKs</persName> 
            <persName>KOTZEBUEs</persName> 
            <persName>WIELAND</persName>
         </person>
      </listPerson>
   </standOff>
   <text>
      <body>
         <dateline>
            <date when="1798-05-14">1798 V 14/Weimar</date>
         </dateline>
         <p> 
            Ich <note place="bottom">Auch bei PvTh Böttigerbriefe 23f.</note>möchte Ihnen, mein
            geliebter Freund, durch den würdigen <persName>Herrn VON RETZER</persName> wenigstens
            einen Empfangschein für Ihre zwei letzten herrlichen und gehaltreichen Briefe schicken.
            Allein bin ich erst von meiner Leipziger Kreuzfahrt zurück, stecke in Papieren, die
            aufgearbeitet sein wollen, bis über die Ohren, und muß Sie daher bitten, dieses Blatt
            nur nach dem guten Willen zu beurteilen. <lb/> Wie sehr fühle ich mich Ihnen für die
            interessanten Nachrichten über die Griechenverfolgung in Wien und den allmächtigen –
            seitdem gesunkenen – <persName>THUGUT</persName>
            <note place="bottom"> THUGUT sah sich zunehmenden Spannungen ausgesetzt, als er (als ein
               Verfechter der Koalition gegen Frankreich) Friedensangebote
            ausschlug.</note>verpflichtet. Einige solche Lichtstrahlen, die freilich kein Postwagen
            fortleiten darf, werfen über ein ganzes Reich der Finsternis Erhellung und entziffern
            mir manches Rätsel der politischen Sphinx. Die armen Griechen! Wird denn nie eine Zeit
            kommen, wo die Prophezeiung in Erfüllung geht: Exoriare aliquis nostris ex ossibus
            ultor?             <note place="bottom">Wann wird aus unseren Gebeinen ein Rächer hervorgehen?</note><lb/>
            <persName>JENISCH</persName> hat also nach Ihrem letzten Brief, den ich durch
               <persName>GÖSCHEN</persName> den Tag meiner Abreise aus Leipzig erhielt, wirklich dem
            eigensinnigen <persName>STÜRMER</persName> Platz gemacht? Erscheint nur erst Ihre
            Persische Blumenlese mit <persName>HERDERs</persName> pflegender Hand geschmückt, und
            schimmert uns die holde Irene wieder, so sehe ich Sie doch noch in Persien alle
            hermetisch verschlossenen Siegel <persName>SALOMONis</persName> öffnen, und ein zweiter
               <persName>ANQUETIL</persName> und <persName>CHARDIN</persName> mit Schätzen der
            Vorwelt, die kein Europäer noch ahndete, zurückkehren. –– <lb/>
            <persName>HERDER</persName> wird über Ihre Bemerkungen wegen der vorsassanidischen
            Münzen und dem Pehlevi <note place="bottom">Pehlevi oder Pahlavi ist die Bezeichnung für die „mittelpersische“ Sprachform zur Zeit
               der Sassaniden. </note>viel Freude haben – denn noch konnte ich ihm Ihren ersten Brief
            nicht mitteilen, da er in meinem Leipziger Portefeuille und noch nicht angekommen ist –:
            so wie ihm die zierlichen Zeichnungen der Persischen Steine, die ihm
               <persName>ECKHEL</persName> so freundlich mitteilte, sehr erwünscht gewesen sind.
            Finden Sie bei weiteren Forschungen noch etwas hierher gehöriges, so teilen Sie uns dies
            ja mit. Sie sitzen da auf Ihrem Dreifuße. <lb/> Von<persName> Herrn JORIS </persName>und
               <persName>D[oktor] GALL</persName> habe ich früher, wie ich dies schreibe, noch keine
            Silbe gesehen, so viel Freude es mir auch machen würde, recht ausführliche Berichte von
            diesen würdigen Männern zu erhalten. Ich begreife indes sehr wohl, daß die genußreiche
            Kaiserstadt dem Briefschreiben nicht so günstig ist als ein kleines Landstädtchen wie
            unser Weimar, und umso dankbarer schätze ich Ihre Briefspenden. <lb/>
            <persName>CAMESINA</persName>  <note place="bottom">Ein in Wien ansässiger Buchhändler. </note>hat ein Exemplar des dieser Messe erschienenen Heftes der
            Vasenerklärungen für Sie, mein geliebter Freund, erhalten. Gern hätte ich auch die
            Kupfer dazu beigelegt. Allein damit habe ich nichts zu tun, da ich mir selbst die
            Exemplare, die ich dann haben will, vom Industriekomptoir kaufen muß. Eben dieser
            Buchhändler hat auch ein Exemplar für unseren ehrwürdigen Freund, den <persName>Hr. v.
               MÜLLER</persName> erhalten, von dem ich diesen Morgen einen herrlichen herzstärkenden
            Brief erhalten habe. <lb/><persName>H[er]r V[ON] RETZER</persName> hat hier und in
            Leipzig alle Herzen durch seinen offenen Biedersinn und seine Äußerungen voller Wahrheit
            und Scharfsinn gewonnen, und ich bin stolz darauf, wenn er mich künftig unter seine
            Freunde zählen will. Seine Epistel an <persName>GLEIM</persName> <note place="bottom">Joseph von Retzer, Herr Gleim, in:
               Neuer Teutscher Merkur 2 (1798) 168–172. </note>soll noch im laufenden Merkurstück
            abgedruckt werden. Der edle <persName>GLEIM</persName>! Als ihm
               <persName>GÖSCHEN</persName> ein Exemplar der neuen Prachtausgabe von
            <persName>KLOPSTOCKs</persName> Oden <note place="bottom">Die erste vollständige Ausgabe der Oden war
               1771 in Hamburg erschienen. </note>gerade zu seinem Geburtstag überschickte,
            antwortete er lakonisch: „Sie haben den 82jährigen Greis durch Ihre unverwelkliche
            Musengabe zum Jünglich gemacht“, und schickte eine Banknote von 100 Taler an den
            Korrektor dieser Prachtausgabe, die ohne alle Druckfehler ist. <lb/> Alles was
               <persName>KOTZEBUEs</persName> Schicksal in Wien betrifft, ist mir interessant. Es
            sollte mir leid tun, wenn die Kabale ihn ganz unter ihren Huftritt brächte. Denn bei
            allen seinen Ungezogenheiten und Inkorrektheiten ist doch unleugbares dramatisches
            Talent in ihm.<lb/> Vater <persName>WIELAND</persName> beschenkt uns vielleicht diesen
            Sommer noch mit einigen frischen Dichterblumen. Denn auch ihn haben die Musen zum ewigen
            Jüngling gemacht. Erfreuen Sie mich bald wieder mit einem Brieflein! Unwandelbar Ihr treuergebener<lb/>
            <persName>BÖTTIGER</persName>       
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
